袁國勇與肺炎的二三事

才知道，原來袁國勇教授走到今天，起點恰巧是肺炎。

年幼時，他得了嚴重的肺炎，求診後被轉介到瑪麗醫院。一住就是兩個多月，母親傷心到無法探病，家人都以為袁國勇會死。

後來病好了，肺部左邊卻有後遺，至今要坐長途機，偶爾會咳出血來。

中學讀皇仁，大學入Kong U。一年只取錄百五人，醫科生，是精英中的精英。

在醫學院，袁國勇遇上了人稱達爺的達安輝爵士。

達爵士教傳染病學，但這門學問，原來被當時的醫學界嫌棄。達爵士覺得，傳染病可以根治，而醫好病人，就能保障社區。

這個觀點，深深影響袁國勇，於是到了2019年，他仍然感激達爵士。

就是一個觀念的傳承，令2003年的沙士找到答案。

袁國勇研究沙士病毒，極快找到源頭，被稱為醫學界英雄。

當時受訪，他沒有多談自己的成就，反而講解疫情爆發的邏輯，勸勉大家要重新審視飲食文化，以及人類與環境的關係。

誰料到，2019年，沙士變種，英雄再上陣，會踫見林鄭月娥。

苦心建議的，政府一律當無到。袁國勇的呼籲與推測，都不難令人聯想到，今次疫情是如何悲觀。

回到1981年。

袁國勇畢業，於聯合醫院做外科醫生。

他在150人，是僅有的三人，取得Distinction。袁國勇是尖子，為何不去瑪麗，反而跑到聯合這種補助醫院？

因為他的同學陳健生說，瑪麗是大機構，不愁沒有精英。但聯合醫院近觀塘雞寮，正鬧醫生荒，去這一家，才能幫助基層。

於是，優異成績的袁國勇去了聯合。數年後，專注研究工作，成為世界頂尖的傳染病專家。

他的軌跡，在香港。學醫前，在醫院待過最久的時間，就是因為肺炎。

對罷工與政治，他的觀點未必悅耳。但每次建言，大家都聽得出，苦口有著仁心。

在舊年代，醫學院學生上課，男生要打呔，女生要著裙。

原由是，要醫者在鏡子前好好整理自己。生死在握，必須時候保持最佳狀態。

如今，醫護系統崩潰，病者比例多到無法承擔，醫生連保護衣都不足，唯有忍著不吃喝，不去洗手間。

這種，是否傳統所講的最佳狀態？

袁國勇說過，應診如閱兵，必先抖擻精神方可見人。

那麼，如今的醫護，求封關都被抹黑，是否有日要戰死沙場？

由童年，到2003，到2019，到今天。

肺炎過後，留給袁教授無法根治的痛。如像由驚恐到平安，先驅與賤民，同坐一架長途機。

只望這程，不會太漫長。

註：港台的節目，實在很高質素。懇請大家繼續支持，在今日，求真求知，不容易。港台加油。

Source

嬌情文第日先寫啦，而家又肺炎又有手足比人拉，仲出埋d鳩文做乜

當年聯合醫院真係好落後，好少醫生肯去

只能說佢係一個好醫生，好學者
但絕對唔係一個適合搞政治嘅人